---
title: '# Introduction to Statiscal Lerning – ISL - Labs 4 ao 10'
author: "Prof. Dr. Cleuler Barbosa das Neves"
date: "Goiânia-GO, `r format(Sys.Date(), '%d/%B/%Y')`"
in_header: \usepackage{graphicx, color, verbatim, fancyvrb, setspace, amsfonts, amsmath, amssymb, pandoc}
output:
  html_document: default
  pdf_document: default
  word_document: default
header-includes:
 - \usepackage{fvextra}
 - \DefineVerbatimEnvironment{Highlighting}{Verbatim}{breaklines,commandchars=\\\{\}}
fig_caption: yes
---
Exemplo de uso de RMarkdown
===========================

Prof. Dr. Cleuler Barbosa das Neves  
[currículo.lattes](http://buscatextual.cnpq.br/buscatextual/visualizacv.do?id=K4786159E2)
  
Chapters 4 a 10 Labs: Logistic Regression, LDA, QDA, and KNN  
============================================================
  

```{r setup, include = FALSE}
knitr::opts_chunk$set(eval = TRUE, echo = TRUE)
# Exibe na saída um .pdf ou .html incluindo o código fonte (eval = TRUE) e o resultado do seu processamento (echo = TRUE), na sequência.
```
***
***
```{r reset}
###################################################################
#               Reset da Global Enviroment Area                   #
###################################################################

# Trabalho desenvolvido a partir de projetos criados com controle de versões através do aplicativo bitbucket (SVC).

# No diretório raiz de cada novo projeto cria-se pastas denominadas Entrada, Saida (sem acento) e BD para armazenar dados de entrada, que, depois de tratados não armazenados como uma Base de Dados estruturada (que pode ser atualizada, evitando-se o reprocessamento de todos os dados de entrada a cada novo acesso) e de dados de saída (gerados pelo processamento a partir da BD).

# Outra opção padronizada mais simplificadora consiste em criar uma pasta nesse diretório raiz de cada projeto denominada Dados para englobar essas três classes (Entrada, BD e Saida) ou para armazenar os arquivos que obtidos de bases externas e, assim, preservar suas características originais.

# A 1ª Linha de comando: um exemplo do uso de **funções compostas** em Linguagem **R**
code <- 1 # somente irá resetar a Area de Trabalho (Job Area) do Global Enviroment se code == 1
if(code == 1) rm(list = ls()) # Remove toda a list de variáveis da Job Area, i. e., dá um reset no Global Environment

#[================================================================]
#[                    Pacotes da User Library                     ]
#[================================================================]

#Serão ativadas na medida de sua necessidade em cada chunck

# Um *look* na sua **Estação de Trabalho** desta sessão do **R** versão 3.4.3 (No RStudio Wmodanez apontou a versão 3.4.4 de 15-03-2018)
sessionInfo()
#[================================================================]
#[              FIM DA PREPARAÇÃO DO GLOBAL ENVIRONMENT           ]
#[================================================================]
```
***
***

```{r funcoes, include = TRUE, echo = TRUE}
#[================================================================]
#[                  Conjunto de Funções do Autor                  ]
#[================================================================]
```

```{r operator_composeFunctions, include = TRUE, echo = TRUE}
library(pryr)
`%o%` <- compose
```

```{r operator_pastesTogetherStrings, include = TRUE, echo = TRUE}
`%+%` <- function(a, b) paste(a, b, sep = "")
```

```{r somarColunas_dataFrame, include = TRUE, echo = TRUE}
col_sum <- function(dataObject, na.rm = FALSE) {
#dataObject <- as.data.frame(dataObject)
  apply(dataObject, MARGIN = 2, sum, na.rm = na.rm)
} # fim da função col_sum
#--------------------------
```

```{r catNewLine, include = TRUE, echo = TRUE}
catNL <- function(...) {cat(paste(...) %+% "\n")}
# fim da função catNL
#--------------------
```

```{r newLine, include = TRUE, echo = TRUE}
newLine <- function() cat("\n")
# fim da função newLine
#----------------------
```

```{r pularnLinhasError, include = TRUE, echo = TRUE}
pularnLinhasError <- function(n = NA) {
  if(is.na(n)) stop(call. = FALSE)
  stopifnot(is.numeric(n))
  if(n < 1)    stop(call. = FALSE)
  else {
    newLine()
    pularnLinhasError(n - 1)
  } # fim do esle do if(n < 1)
} # fim da função pularnLinhasError
#----------------------------------
```

```{r pularnLinhas, include = TRUE, echo = TRUE}
pularnLinhas <- function(n) {
  try(pularnLinhasError(n), silent = TRUE)
} # fim da função pularnLinhas
#----------------------------
```

```{r gerar_tabelaPdfRmarkdown, include = TRUE, echo = TRUE}
minhaTabelaPdf <- function(dataObject, tituloTabela = "") {
  library(pander)
  #dataObject <- as.data.frame(dataObject)
  cat(tituloTabela)
  pander(dataObject)
} # fim da função TabelaPdf
#--------------------------
```

```{r funcao_sumarizarEstatisticaDescritiva, include = TRUE, echo = TRUE}
descritiva <- function(x) {
#  stopifnot(!is.numeric(x))
  funcoes <- list(
                  frequencia = function(x, ...) length(x),
                  soma       = function(x, ...)    sum(x,...),
                  minimo     = function(x, ...)    min(x,...),
                  media      = function(x, ...)   mean(x,...),
                  maximo     = function(x, ...)    max(x,...),
                  DPadrao    = function(x, ...)     sd(x,...)
                  )
  lapply(funcoes, function(f) f(x, na.rm = TRUE))
} # fim da função descritiva
#---------------------------
```

```{r CalcularEscoresZt, include = TRUE, echo = TRUE}
# Função para calcular:
# 1) Escores Z de uma distribuição normal (gaussiana); ou quando n > 30 e a distribuição seja não gaussiana, mas com desvio padrão populacional (sigma) conhecido.
# 2) ou os Escores t (de Student) de uma distribuição que pode ser aproximada por uma distribuição normal ou gaussiana. Ou seja: de uma distribuição normal (gaussiana); ou quando n > 30 e a distribuição seja não gaussiana, mas com desvio padrão populacional (sigma) desconhecido, caso em qe será utilizado o desvio padrão amostral (s) como sua melhor estimativa.
EscoresZ.t <- function(x, Gauss = TRUE, sigma = NA, t.flag = FALSE) {
  n <- length(x)
  if(n == 0) return()
  if(n == 1) return(x)
  m  <- mean(x, na.rm = TRUE)
  dp <-   sd(x, na.rm = TRUE)
  if(!is.na(sigma)) {
    if(Gauss == TRUE | n > 30) {
      if(sigma != 0) {z <- (x - m) / (sigma / sqrt(n))} else {z <- NA}
      return(z)
    } # fim do if (Gauss = TRUE | n > 30)
    else {
      if(n <= 30 & Gauss == FALSE) {return(print("Use métodos não paramétricos ou bootstrap"))}
    } # fim do else do if (Gauss = TRUE | n > 30)
  } # fim do if(!is.na(sigma))
  else {
    if(Gauss == TRUE | n > 30) { # Usar Distribuição t de Student
      if(dp != 0) {
        t <- (x - m) / (dp / sqrt(n))
        t.flag <- TRUE
      } else {t <- NA}
      return(c(t))
    } # fim do if (Gauss == TRUE | n > 30)
    else {
      if(n <= 30 & Gauss == FALSE) {return(print("Use métodos não paramétricos ou bootstrap"))}
    } # fim do else do if (Gauss == TRUE | n > 30)
  } # fim do else do if(!is.na(sigma))
} # fim da função EscoresZ.t
#---------------------------
```

```{r GerarTabelaEstatisticaDescritiva, include = TRUE, echo = TRUE}
tabelaDescritiva <- function(x, nome = "x", na.rm = TRUE) {
  stopifnot(is.numeric(x))
  n         <- length(x)
  quadrado  <-  x ^ 2
  desvio    <-  x -    mean(x, na.rm = na.rm) # substituir TRUE por na.rm)
  desvio2   <- (x -    mean(x, na.rm = na.rm)) ^ 2 # na.rm))
  escala    <-  vectorScale(x, na.rm = na.rm) # na.rm)
  padroniza <- (x -    mean(x, na.rm = na.rm)) /  sd(x, na.rm = na.rm)
  escoret   <- (x - mean(x, na.rm = na.rm)) /
               (sd(x, na.rm = na.rm) / sqrt(n))
  tabela <- cbind(x,
                   quadrado,
                   desvio,
                   desvio2,
                   escala,
                   padroniza,
                   escoret
                   )
  colnames(tabela) <- c( nome,
                        "quadrado",
                        "desvio",
                        "desvio2",
                        "escala",
                        "padroniZa",
                        "escoret"
                         )
  numeroDeObservacoes <- nrow(tabela)
  tabela2 <- rbind(tabela, col_sum(tabela))
  ultimaLinha  <- nrow(tabela2)
  row.names(tabela2)[ultimaLinha] <- "soma"
  media   <- tabela2[ultimaLinha, 1] / numeroDeObservacoes
  library(stats)
  mediana <- median(tabela[1:numeroDeObservacoes, 1])
  variancia    <- tabela2[ultimaLinha, "desvio2"] / (numeroDeObservacoes - 1)
  desvioPadrao <- sqrt((numeroDeObservacoes *tabela2[ultimaLinha, "quadrado"]
                         - (tabela2[ultimaLinha, 1]) ^ 2)
                       /
                        (numeroDeObservacoes * (numeroDeObservacoes - 1))
                       )
  desvioPadrao2 <- sqrt(tabela2[ultimaLinha, "desvio2"]
                        / (numeroDeObservacoes - 1))
  tabela2[ultimaLinha, "escala"] <- min(tabela[, "escala"])
  maximoEscala                   <- max(tabela[, "escala"])
  tabela2[ultimaLinha, "padroniZa"] <- mean(tabela[, "padroniZa"])
  padronizaDesvioPadrao             <-   sd(tabela[, "padroniZa"])
  tabela2[ultimaLinha, "escoret"]   <- mean(tabela[, "escoret"])
  escoretDesvioPadrao               <-   sd(tabela[, "escoret"])
  tabela3 <- rbind(tabela2, c(media,
                              mediana,
                              variancia,
                              desvioPadrao2,
                              maximoEscala,
                              padronizaDesvioPadrao,
                              escoretDesvioPadrao))
  ultimaLinha  <- nrow(tabela3)
  row.names(tabela3)[ultimaLinha] <- "media_ana_var_sd"
  return(tabela3)
} # fim da função tabelaDescritiva
#---------------------------------
```

```{r funcaoGerarTabelaCorrelacaoMerge, include = TRUE, echo = TRUE}
tabelaCorrelacaoMerge <- function(x, y, nome = c("x", "y"), na.rm = TRUE) {
  stopifnot(is.numeric(x))
  stopifnot(is.numeric(y))
  nx         <- length(x)
  ny         <- length(y)
  stopifnot(nx == ny)
  n         <- nx
  quadrado  <-  x ^ 2
  desvio    <-  x -    mean(x, na.rm = na.rm) # substituir TRUE por na.rm)
  desvio2   <- (x -    mean(x, na.rm = na.rm)) ^ 2 # na.rm))
  escala    <-  vectorScale(x, na.rm = na.rm) # na.rm)
  padroniza <- (x -    mean(x, na.rm = na.rm)) /  sd(x, na.rm = na.rm)
  escoret   <- (x - mean(x, na.rm = na.rm)) /
               (sd(x, na.rm = na.rm) / sqrt(n))
  tabela <- cbind(x,
                  y,
                   quadrado(x),
                   quadrado(y),
                   c(x * y),
                   padroniza(x),
                   padroniza(y),
                   c(padroniza(x) * padroniza(y))
                   )
  colnames(tabela) <- c( nome,
                        "x^2",
                        "y^2",
                        "x*y",
                        "Zx",
                        "Zy",
                        "Zx*Zy"
                         )
  numeroDeObservacoes <- n
  tabela2 <- rbind(tabela, col_sum(tabela))
  ultimaLinha  <- nrow(tabela2)
  row.names(tabela2)[ultimaLinha] <- "soma"
  library(stats)
  somaX    <- tabela2[ultimaLinha, 1]
  somaY    <- tabela2[ultimaLinha, 2]
  somaX2   <- tabela2[ultimaLinha, 3]
  somaY2   <- tabela2[ultimaLinha, 4]
  somaXY   <- tabela2[ultimaLinha, 5]
  somaZx   <- tabela2[ultimaLinha, 6]
  somaZy   <- tabela2[ultimaLinha, 7]
  somaZxZy <- tabela2[ultimaLinha, 8]
  
  mediaX  <- somaX  / numeroDeObservacoes
  mediaY  <- somaY  / numeroDeObservacoes
  mediaX2 <- somaX2 / numeroDeObservacoes
  mediaY2 <- somaY2 / numeroDeObservacoes
  mediaXY <- somaXY / numeroDeObservacoes
  mediaZx <- somaZx / numeroDeObservacoes
  mediaZy <- somaZy / numeroDeObservacoes
  
  desvioPadraoZx <- sd(tabela2[1:numeroDeObservacoes, 6])
  desvioPadraoZy <- sd(tabela2[1:numeroDeObservacoes, 7])
    
  # calcular o coeficiente de correlação de Pierson:
  CoeficienteCorrelacaoPiersonSomas     <- round((numeroDeObservacoes * somaXY - somaX * somaY) /
    (sqrt(numeroDeObservacoes * somaX2 - somaX ^ 2) * sqrt(numeroDeObservacoes * somaY2 - somaY ^ 2)), 4)
  CoeficienteCorrelacaoPiersonEscoresZ  <- round(somaZxZy / (numeroDeObservacoes - 1), 4)
  tabela3 <- rbind(tabela2, c(mediaX,
                              mediaY,
                              mediaX2,
                              mediaY2,
                              CoeficienteCorrelacaoPiersonSomas,
                              mediaZx,
                              mediaZy,
                              CoeficienteCorrelacaoPiersonEscoresZ))
  ultimaLinha  <- nrow(tabela3)
  row.names(tabela3)[ultimaLinha] <- "medias_r_r"
  row.names(tabela3)[1:numeroDeObservacoes] <- as.character(c(1:numeroDeObservacoes))
  tabela3 <- rbind(tabela3, c(0,
                              0,
                              0,
                              0,
                              CoeficienteCorrelacaoPiersonSomas    ^2,
                              desvioPadraoZx,
                              desvioPadraoZy,
                              CoeficienteCorrelacaoPiersonEscoresZ ^ 2))
  tabela3[ultimaLinha + 1, c(5, 8)] <- c(CoeficienteCorrelacaoPiersonSomas    ^2,
                                         CoeficienteCorrelacaoPiersonEscoresZ ^2)
  row.names(tabela3)[ultimaLinha + 1] <- "r^2_dp_r^2"
  return(tabela3)
} # fim da função tabelaCorrelacaoMerge
#--------------------------------------
```

```{r quadrado, include = TRUE, echo = TRUE}
quadrado <- function(x, na.rm = TRUE) x ^ 2
# fim da função quadrado
#-----------------------
```

```{r desvio, include = TRUE, echo = TRUE}
desvio <- function(x, na.rm = TRUE) x - mean(x, na.rm = na.rm)
# fim da função desvio
#---------------------
```

```{r desvio2, include = TRUE, echo = TRUE}
desvio2 <- function(x, na.rm = TRUE) desvio(x, na.rm = na.rm) ^ 2
# fim da função desvio2
#----------------------

```

```{r padroniza, include = TRUE, echo = TRUE}
padroniza <- function(x, na.rm = TRUE) {
  desvio(x, na.rm = na.rm) / sd(x, na.rm = na.rm)
} # fim da função padroniza
#--------------------------
x <- c(1:4, NA)
x <- c(1:4)
x
quadrado(x)
desvio(x)
mean(desvio(x, na.rm = TRUE))
mean(x, na.rm = TRUE)
desvio2(x)
padroniza(x, na.rm = TRUE)
mean(padroniza(x, na.rm = TRUE))
  sd(padroniza(x, na.rm = TRUE))
```

```{r escoret, include = TRUE, echo = TRUE}
escoret <- function(x, na.rm = TRUE) {
  padroniza(x, na.rm = na.rm) * (sqrt(length(x)))
} # fim da função escoret
#------------------------
x <- c(1:4, NA)
x <- c(1:4)
x
quadrado(x)
desvio(x)
mean(desvio(x, na.rm = TRUE))
mean(x, na.rm = TRUE)
desvio2(x)
padroniza(x, na.rm = TRUE)
mean(padroniza(x, na.rm = TRUE))
  sd(padroniza(x, na.rm = TRUE))
escoret(x)
mean(escoret(x, na.rm = TRUE))
  sd(escoret(x, na.rm = TRUE))
```

```{r convertePolegadaMetro, include = TRUE, echo = TRUE}
# Converter medida (polegadas para mestros)
convertePolegadaMetro <- function(x) {round(x * 2.54 / 100, 2)}
# fim da função convertePolegadaMetro
#------------------------------------
```

```{r converteLibraKg, include = TRUE, echo = TRUE}
# Converter peso (libras para Kg)
converteLibraKg <- function(x) {round(x / 2.2046, 1)}
# fim da função converteLibraKg
#------------------------------
```

```{r calculaIMC, include = TRUE, echo = TRUE}
# Calcular o IMC no SIU (Sistema Internacional de Unidades)
calculaIMC <- function(peso, altura) {round(peso / altura ^ 2, 1)}
# fim da função calculaIMC
#-------------------------
```

```{r GerarTabelaEstatisticaDescritivaApply, include = TRUE, echo = TRUE}
tabelaDescritiva2 <- function(x) {
  stopifnot(is.numeric(x))
  library(stats)
  funcoes <- list( 
                  media      = function(x, ...)   mean(x, ...),
                  mediana    = function(x, ...) median(x, ...),
                  pontoMedio = function(x, ...) (min(x, ...) + max(x, ...)) /
                                                2,
                  amplitude  = function(x, ...) (max(x, ...) - min(x, ...)),
                  desvioPadrao= function(x, ...)  round(sd(x, ...), 4),
                  CoefVariacao= function(x, ...) round((sd(x, ...) /
                                                        mean(x, ...)), 4),
                  variancia   = function(x, ...)  round(var(x, ...), 4)
                  )
  lapply(funcoes, function(f) f(x, na.rm = TRUE))
# cbind(x, listParaDataframe(lapply(funcoes, function(f) f(x, na.rm = TRUE))))
} # fim da função tabelaDescritiva2
#----------------------------------
```

```{r GerarTabelaEstatisticaDescritivaIdentidade, include = TRUE, echo = TRUE}
tabelaDescritiva3 <- function(x) {
  stopifnot(is.numeric(x))
  library(stats)
  funcoes <- list(x          = function(x, ...) x, 
                  media      = function(x, ...)   mean(x, ...),
                  mediana    = function(x, ...) median(x, ...),
                  pontoMedio = function(x, ...) (min(x, ...) + max(x, ...)) /
                                                2,
                  amplitude  = function(x, ...) (max(x, ...) - min(x, ...)),
                  desvioPadrao= function(x, ...)  round(sd(x, ...), 4),
                  CoefVariacao= function(x, ...) round((sd(x, ...) /
                                                        mean(x, ...)), 4),
                  variancia   = function(x, ...)  round(var(x, ...), 4)
                  )
  lapply(funcoes, function(f) f(x, na.rm = TRUE))
# cbind(x, listParaDataframe(lapply(funcoes, function(f) f(x, na.rm = TRUE))))
} # fim da função tabelaDescritiva3
#----------------------------------
```

```{r funcaoGerarTabelaCorrelacaoAgregacao, include = TRUE, echo = TRUE}
tabelaCorrelacao <- function(x, y, grupos = NA, na.rm = TRUE) {
  stopifnot(is.numeric(x))
  stopifnot(is.numeric(y))
  if(is.na(grupos)) stop("Não fornecidas categorias para agrupar variáveis a correlacionar")
  library(stats)
  nx       <- length(x)
  ny       <- length(y)
  stopifnot(nx == ny)
  quadrado  <-  x ^ 2
  desvio    <-  x -    mean(x, na.rm = na.rm) # substituir TRUE por na.rm)
  desvio2   <- (x -    mean(x, na.rm = na.rm)) ^ 2 # na.rm))
  escala    <-  vectorScale(x, na.rm = na.rm) # na.rm)
  padroniza <- (x -    mean(x, na.rm = na.rm)) / sd(x, na.rm = na.rm)
  escoret   <- (x - mean(x, na.rm = na.rm)) /
               (sd(x, na.rm = na.rm) / sqrt(length(x)))
  funcoes <- list(x          = function(x, ...) x,
                  y          = function(y, ...) y,
                  xQuadrado  = function(x, ...) x ^ 2,
                  yQuadrado  = function(y, ...) y ^ 2,
                  x.y        = function(x, y, ...) x * y,
                  padronizaX = function(x, ...)    (x - mean(x, na.rm = na.rm)) / sd(x, na.rm = na.rm),
                  padronizaY = function(y, ...)    (y - mean(y, na.rm = na.rm)) / sd(y, na.rm = na.rm),
                  Zx.Zy      = function(x, y, ...) padroniza(x, ...) * padroniza(y, ...)
                  )
  aggregate(c(x[], y[]), grupos, funcoes, function(f) f(x, na.rm = TRUE))
# cbind(x, listParaDataframe(lapply(funcoes, function(f) f(x, na.rm = TRUE))))
} # fim da função tabelaCorrelacao
#---------------------------------
```

```{r identidade, include = TRUE, echo = TRUE}
identidade <- function(x, na.rm = TRUE) {
  if(na.rm == TRUE) x else x
} # fim da função identidade
#---------------------------
x <- c(1:4)
x
identidade(x)
identidade(x, TRUE)
identidade(x, FALSE)
```

```{r vectorScale, include = TRUE, echo = TRUE}
# Calcular os escalares das linhas de uma matriz, reduzindo seus valores originais a proporções situadas no intervalo entre [0, 1]
vectorScale <- function(x, na.rm = TRUE) {
  stopifnot(is.numeric(x))
  x1 <- (x - min(x, na.rm = na.rm))
  x2 <- x1 / (max(x, na.rm = na.rm) - min(x, na.rm = na.rm))
  return(x2)
} # fim da função vectorScale
#----------------------------
```

```{r rowsMatrixScale, include = TRUE, echo = TRUE}
# Calcular os escalares das linhas de uma matriz, reduzindo seus valores originais a proporções situado no intervalo entre [0, 1]
rowsMatrixScale <- function(x) {
  stopifnot(is.matrix(x))
  x1 <- sweep( x, 1, apply( x, 1, min), '-')
  x2 <- sweep(x1, 1, apply(x1, 1, max), '/')
  return(x2)
} # fim da função rowsMatrixScale
#---------------------------------
```

```{r converterListParaDataframe, include = TRUE, echo = TRUE}
listParaDataframe <- function(dataObject) {
  # criar um parâmetro de entrada 1 ou 2 e exibir cbind para 1 e rbind para 2
  dataObject <- as.data.frame(do.call(cbind, dataObject))
} # fim da função listParaDataframe
#----------------------------------
```

```{r função_outliers, include = TRUE, echo = TRUE}
# Função p/retornar os outliers de um <vctr> <num> acima/abaixo de k * DP
# DP é o Desvio Padrão do vector x
# k será o número de Desvios Padrão acima e abaixo do que os outliers
# serão detectados
outliers <- function(x, k = 2, code = 0) {
  n  <- length(x)
  if(n == 0) return()
  if(n == 1) return(x)
  # Se code == -1 retornará os outliers abaixo de k * DP(x)
  # Se code ==  0 retornará os outliers abaixo ou acima de k * DP(x)
  # Se code == +1 retornará os outliers acima  de k * DP(x)
  m  <- mean(x, na.rm = TRUE)
  dp <-   sd(x, na.rm = TRUE)
  li <- m - k * dp
  ls <- m + k * dp
  if(code == -1) {
    # retorna c/o subconjunto dos outliers abaixo de k * DP(x)
    return(x[x <= li])
  }
  if(code ==  0) {
    # retorna c/o subconjunto dos outliers abaixo ou acima de k * DP(x)
    return(x[x <= li | x >= ls])
  }
  if(code == +1) {
    # retorna c/o subconjunto dos outliers acima de k * DP(x)
    return(x[x >= ls])
  }
  # para qualquer outro valor de code retorna com um vetor contendo
  # o intervalo (média - k * DP, média + k * DP)
  return(li, ls)
} # fim da função outliers
#-------------------------
```

```{r EstatisticaDescritivaDistribuicaoNormalPadronizar}
#Como **padronizar** uma distribuição?
# Função para padronizar uma distribuição normal ou gaussiana
#                     ou uma distribuição que pode ser aproximada por uma distribuição normal ou gaussiana
#------------------------------------------------------------------------
DNP <- function(x) {
  n <- length(x)
  if(n == 0) return()
  if(n == 1) return(x)
  m  <- mean(x, na.rm = TRUE)
  dp <-   sd(x, na.rm = TRUE)
  if(dp != 0) {
    z <- (x - m) / (dp)
  } # fim do if (dp != 0)
  return(z)
} # fim da function DNP
#----------------------
```

```{r funcaoCalcularIntervaloConfianca}
# Função para calcular um Intervalo de Confiança de uma Distribuição Normal ou Gaussiana ou de uma distribuição que pode ser aproximada por uma distribuição t de Student
#------------------------------------------------------
IC <- function(x, Gauss = TRUE, sigma = NA, NS = 0.05) {
  # Constantes ou valores mágicos
  # Níveis de Significância e Valores Críticos de Z
  alfa        <- c( 0.10,  0.05,  0.02,  0.01,  0.001 )
  names(alfa) <- c("10%",  "5%",  "2%",  "1%",  "0.1%")
  alfa
  NC <- 1 - alfa # Nível de Confiança
  names(NC)   <- c("90%", "95%", "98%",  "99%", "99.9%")
  NC
  # Desse modo NC + alfa = 100%, são complementares da probabilidade total da ocorrência de um evento (p + q = 1 = 100%)
  
  # Valores Críticos do escore Z correspondentes a alfa/2
  # z.alfa_dois        <- c( 1.645,    1.96,   2.33,   2.575,  3.49)
  #names(Z.alfa_dois)<- c(  "5%",  "2.5%",   "1%",  "0.5%", "0.05%")
  # names(z.alfa_dois) <- c("0.05", "0.025", "0.01", "0.005", "0.0005")
  # z.alfa_dois
  
  # Calcular Valores de Z Críticos para alfa e para alfa_2
  z.alfa <-  qnorm(c( 0.10, 0.05, 0.02, 0.01, 0.001,  0.0001),
                   lower.tail = FALSE)
# names(z.alfa) <- c("10%", "5%"  , "2%"  , "1%"  , "0.1%" , "0.01%")
  names(z.alfa) <- c("0.1", "0.05", "0.02", "0.01", "0.001", "0.0001")
  z.alfa
  z.alfa_2 <-  qnorm(c( 0.05,  0.025,  0.01, 0.005,  0.0005, 0.00005),
                     lower.tail = FALSE)
# names(z.alfa_2) <- c("5%"  , "2.5%" , "1%"  , "0.5%" , "0.05%" , "0.005%")
  names(z.alfa_2) <- c("0.05", "0.025", "0.01", "0.005", "0.0005", "0.00005")
  z.alfa_2
  
  n         <- length(x)
  gl        <- n - 1  # número de Graus de Liberdade
  # Calcular Valores de t Críticos com (n-1) Graus de Liberdade
  # para alfa e para alfa_2
  t.alfa    <-    qt(c( 0.10,  0.05,   0.025,   0.01,   0.005,   0.001,   0.0001),
                     df = gl,
                     lower.tail = FALSE)
  # names(t.alfa) <- c("10%", "5%"  , "2.5%"  , "1%" , "0.5%" , "0.1%" , "0.01%")
  names(t.alfa)   <- c("0.1", "0.05", "0.025", "0.01", "0.005", "0.001", "0.0001")
  (n - 1)
  t.alfa

  t.alfa_2    <-    qt(c( 0.10,  0.05,  0.025,  0.01,   0.005,  0.0005, 0.00005),
                     df = gl,
                     lower.tail = FALSE)
  # names(t.alfa_2) <- c("20%", "10%", "5%"  , "2%" ,  "1%"  , "0.1%", "0.01%")
  names(t.alfa_2)   <- c("0.2", "0.1", "0.05", "0.02", "0.01", "0.001", "0.0001")
  (n - 1)
  t.alfa_2

  n  <- length(x)        # Tamanho da amostra
  if(n == 0) return()
  if(n == 1) return(x)
  gl           <- n - 1  # número de Graus de Liberdade 
  alfa_dois    <- NS / 2 # é o Nível de Significância dividido por dois
  mediaAmostra <- mean(x, na.rm = TRUE) # é a média         da amostra
  desvioP      <-   sd(x, na.rm = TRUE) # é o Desvio Padrão da amostra
  if(!is.na(sigma)) {
    if(Gauss == TRUE | n > 30) {
      if(sigma != 0) {
        Erro <- z.alfa_2[as.character(alfa_dois)] * (sigma / sqrt(n))
        li <- mediaAmostra - Erro  # Limite Inferior
        ls <- mediaAmostra + Erro  # Limite Superior
        ic <- c(li, ls)     # Intervalo de Confiança
        } else {ic <- NA} # fim do if (sigma != 0) else (sigma = 0)
      return(ic)
    } # fim do if (Gauss == TRUE | n > 30)
    else {
      if(n <= 30 & Gauss == FALSE) {
        return(print("Use métodos não paramétricos ou bootstrap"))}
    } # fim do else do if (Gauss == TRUE | n > 30)
  } # fim do if(!is.na(sigma))
  else {
    if(Gauss == TRUE | n > 30) { # Usar Distribuição t de Student
      if(desvioP != 0) {
        Erro <- t.alfa_2[as.character(alfa_dois)] * (desvioP / sqrt(n))
        li <- mediaAmostra - Erro  # Limite Inferior
        ls <- mediaAmostra + Erro  # Limite Superior
        ic <- c(li, ls)     # Intervalo de Confiança
        t.flag <- TRUE
      } else {ic <- NA} # fim do if (desvioP != 0) else (desvioP = 0)
      return(ic)
    } # fim do if (Gauss == TRUE | n > 30)
    else {
      if(n <= 30 & Gauss == FALSE) {
        return(print("Use métodos não paramétricos ou bootstrap"))}
    } # fim do else do if (Gauss == TRUE | n > 30)
  } # fim do else do if(!is.na(sigma))
} # fim da function IC
#----------------------
```

```{r funcaoCalcularValorP}
# Função para converter Dados Amostrais numa Estatística de Teste (Z ou t) e para calcular o Valor P de uma Distribuição Normal ou gaussiana ou de uma distribuição que pode ser aproximada por uma distribuição t de Student
# Para realizar um Teste de Hipótese Nula: mi = valor repassado
#--------------------------------------------------------------
ValorP <- function(x, mi = 0.0, NS = 0.05, teste = "bilateral",
                   Gauss = TRUE, sigma = NA) {
  # Constantes ou valores mágicos
  # Níveis de Significância e Valores Críticos de Z
  alfa <- c(0.10, 0.05, 0.02, 0.01, 0.001)
  names(alfa) <- c("10%","5%","2%","1%","0.1%")
  alfa
  NC <- 1 - alfa # Nível de Confiança
  names(NC) <- c("90%", "95%", "98%", "99%", "99.9%")
  NC
  # Desse modo NC + alfa = 100%, são complementares da probabilidade total (p + q = 1 = 100%)
  
  # Calcular Valores de Z Críticos para alfa e para alfa_2
  z.alfa <-  qnorm(c( 0.10, 0.05, 0.02, 0.01, 0.001,  0.0001),
                   lower.tail = FALSE)
# names(z.alfa) <- c("10%", "5%"  , "2%"  , "1%"  , "0.1%" , "0.01%")
  names(z.alfa) <- c("0.1", "0.05", "0.02", "0.01", "0.001", "0.0001")
  z.alfa
  z.alfa_2 <-  qnorm(c( 0.05,  0.025,  0.01, 0.005,  0.0005, 0.00005),
                     lower.tail = FALSE)
# names(z.alfa_2) <- c("5%"  , "2.5%" , "1%"  , "0.5%" , "0.05%" , "0.005%")
  names(z.alfa_2) <- c("0.05", "0.025", "0.01", "0.005", "0.0005", "0.00005")
  z.alfa_2
  
  n         <- length(x)
  gl        <- n - 1  # número de Graus de Liberdade
  # Calcular Valores de t Críticos com (n-1) Graus de Liberdade
  # para alfa e para alfa_2
  t.alfa    <-    qt(c( 0.10,  0.05,   0.025,   0.01,   0.005,   0.001,   0.0001),
                     df = gl,
                     lower.tail = FALSE)
  # names(t.alfa) <- c("10%", "5%"  , "2.5%"  , "1%" , "0.5%" , "0.1%" , "0.01%")
  names(t.alfa)   <- c("0.1", "0.05", "0.025", "0.01", "0.005", "0.001", "0.0001")
  (n - 1)
  t.alfa

  t.alfa_2    <-    qt(c( 0.10,  0.05,  0.025,  0.01,   0.005,  0.0005, 0.00005),
                     df = gl,
                     lower.tail = FALSE)
  # names(t.alfa_2) <- c("20%", "10%", "5%"  , "2%" ,  "1%"  , "0.1%", "0.01%")
  names(t.alfa_2)   <- c("0.2", "0.1", "0.05", "0.02", "0.01", "0.001", "0.0001")
  (n - 1)
  t.alfa_2

  n <- length(x)
  if(n == 0) return()
  if(n == 1) return(x)
  gl <- n - 1
  alfa_dois <- NS / 2
  m  <- mean(x, na.rm = TRUE)
  dp <-   sd(x, na.rm = TRUE)
  if(!is.na(sigma)) {
    if(Gauss == TRUE | n > 30) {
      if(sigma != 0) {
        z <- (m - mi) / (sigma / sqrt(n)) # calcula Estatística de Teste Z
        if (teste == "bilateral")
        {
          zCritico <- z.alfa_2[as.character(alfa_dois)]
          ValorP   <- 2 * pnorm(-abs(z))
        } else # calcula o z crítico e o Valor P para um teste unilateral
        {
          zCritico <- z.alfa_2[as.character(NS)]
          ValorP   <- 1 * pnorm(-abs(z))
        } # fim do if (teste == "bilateral")
      } else {z <- NA; ValorP <- NA} # fim do if (sigma != 0) else (sigma == 0)
      return(ValorP)
    } # fim do if (Gauss == TRUE | n > 30)
    else {
      if(n <= 30 & Gauss == FALSE)
        {return(print("Use métodos não paramétricos ou bootstrap"))}
    } # fim do else do if (Gauss == TRUE | n > 30)
  } # fim do if(!is.na(sigma))
  else {
    if(Gauss == TRUE | n > 30) { # Usar Distribuição t de Student
      if(dp != 0) {
        t <- (m - mi) / (dp / sqrt(n)) # calcula a Estatística de Teste t
        if (teste == "bilateral")
        {
          tCritico <- t.alfa_2[as.character(alfa_dois)]
          ValorP   <- 2 * pt(-abs(t), df = gl)
        } else # calcula o t crítico e o Valor P para um teste unilateral
        {
          tCritico <- t.alfa_2[as.character(NS)]
          ValorP   <- 1 * pt(-abs(t), df = gl)
        } # fim do if (teste == "bilateral")
      } else {t <- NA; ValorP <- NA} # fim do if (dp != 0) else (dp == 0)
      return(ValorP)
    } # fim do if (Gauss == TRUE | n > 30)
    else {
      if(n <= 30 & Gauss == FALSE)
        {return(print("Use métodos não paramétricos ou bootstrap"))}
    } # fim do else do if (Gauss == TRUE | n > 30)
  } # fim do else do if(!is.na(sigma))
} # fim da function ValorP
#-------------------------
```

```{r funcaoPlanificarMatrizCorrelacao}
# +++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
# Função para Planificar uma Matriz de Correlação
# +++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
# cormat : coeficientes r de uma matriz de correlações
# pmat   : valor(es)-P    de uma matriz de correlações (P-values)
#-----------------------------------------------------
PlanificarMatrizCorrelacao <- function(cormat, pmat) {
  ut <- upper.tri(cormat)
  data.frame(
    linha  = rownames(cormat)[row(cormat)[ut]],
    coluna = rownames(cormat)[col(cormat)[ut]],
    cor    = (cormat)[ut],
    valorP = pmat[ut]
    )
} # fim da função PlanificarMatrizCorrelacao
#-------------------------------------------
```

```{r funcaoTopFive, include = TRUE, echo = TRUE}
topfive <- function(tabela, y, n){
  L = (y >= (mean(y) + n * sd(y))) # <var> vetor (y) é testado
  qn <- tabela[L, ] # Extrai da BD apenas as observações cujo y seja     
                    # maior ou igual à média(y) + n * desvio padrão(y)
  qn                # retorna com o subconjunto que satisfaz à condição
                    # L == TRUE
} # fim da função topfive
#------------------------
#[================================================================]
#[            FIM do Conjunto de Funções do Autor                 ]
#[================================================================]
```
  
***
  
# Chapter 3 Lab: Linear Regression.

***  

# Linear Regression
 
```{r Chapter4LogisticRegressionLDA_QDAandKNN}
#[================================================================]
#[           Logistic Regression, LDA, QDA, and KNN               ]
#[================================================================]
# Chapter 4 Lab: Logistic Regression, LDA, QDA, and KNN

# The Stock Market Data

library(ISLR)
names(Smarket)
dim(Smarket)
summary(Smarket)
pairs(Smarket)
# cor(Smarket)
cor(Smarket[, -9])
attach(Smarket)
plot(Volume)

# Logistic Regression

glm.fit <- glm(Direction ~ Lag1 + Lag2 + Lag3 + Lag4 + Lag5 + Volume, data = Smarket, family = binomial)
summary(glm.fit)
coef(glm.fit)
summary(glm.fit)$coef
summary(glm.fit)$coef[, 4]
glm.probs <- predict(glm.fit, type = "response")
glm.probs[1:10]
contrasts(Direction)
glm.pred <- rep("Down", 1250)
glm.pred[glm.probs > 0.5] <- "Up"
table(glm.pred, Direction)
(507 + 145)/1250
mean(glm.pred == Direction)
train <- (Year < 2005)
Smarket.2005 <- Smarket[!train, ]
dim(Smarket.2005)
Direction.2005 <- Direction[!train]
glm.fit <- glm(Direction ~ Lag1 + Lag2 + Lag3 + Lag4 + Lag5 + Volume, data = Smarket, family = binomial, subset = train)
glm.probs <- predict(glm.fit, Smarket.2005, type = "response")
glm.pred <- rep("Down", 252)
glm.pred[glm.probs > 0.5] <- "Up"
table(glm.pred, Direction.2005)
mean(glm.pred == Direction.2005)
mean(glm.pred != Direction.2005)
glm.fit <- glm(Direction ~ Lag1 + Lag2, data = Smarket, family = binomial, subset = train)
glm.probs <- predict(glm.fit, Smarket.2005, type = "response")
glm.pred <- rep("Down", 252)
glm.pred[glm.probs > 0.5] <- "Up"
table(glm.pred, Direction.2005)
mean(glm.pred == Direction.2005)
106 / (106 + 76)
predict(glm.fit, newdata = data.frame(Lag1 = c(1.2, 1.5), Lag2 = c(1.1, -0.8)), type = "response")

# Linear Discriminant Analysis

library(MASS)
lda.fit <- lda(Direction ~ Lag1 + Lag2, data = Smarket, subset = train)
lda.fit
plot(lda.fit)
lda.pred <- predict(lda.fit, Smarket.2005)
names(lda.pred)
lda.class <- lda.pred$class
table(lda.class, Direction.2005)
mean(lda.class == Direction.2005)
sum(lda.pred$posterior[, 1] >= 0.5)
sum(lda.pred$posterior[, 1] <  0.5)
lda.pred$posterior[1:20, 1]
lda.class[1:20]
sum(lda.pred$posterior[, 1] >  0.9)

# Quadratic Discriminant Analysis

qda.fit <- qda(Direction ~ Lag1 + Lag2, data = Smarket, subset = train)
qda.fit
qda.class <- predict(qda.fit, Smarket.2005)$class
table(qda.class, Direction.2005)
mean(qda.class == Direction.2005)

# K-Nearest Neighbors

library(class)
train.X <- cbind(Lag1, Lag2)[train, ]
test.X  <- cbind(Lag1, Lag2)[!train, ]
train.Direction <- Direction[train]
set.seed(1)
knn.pred <- knn(train.X, test.X, train.Direction, k = 1)
table(knn.pred, Direction.2005)
(83 + 43) / 252
knn.pred <- knn(train.X, test.X, train.Direction, k = 3)
table(knn.pred, Direction.2005)
mean(knn.pred == Direction.2005)

# An Application to Caravan Insurance Data

dim(Caravan)
attach(Caravan)
summary(Purchase)
348/5822
standardized.X <- scale(Caravan[, -86])
var(Caravan[, 1])
var(Caravan[, 2])
var(standardized.X[, 1])
var(standardized.X[, 2])
test <- 1:1000
train.X <- standardized.X[-test, ]
test.X <- standardized.X[test, ]
train.Y <- Purchase[-test]
test.Y <- Purchase[test]
set.seed(1)
knn.pred <- knn(train.X, test.X, train.Y, k = 1)
mean(test.Y!= knn.pred)
mean(test.Y!= "No")
table(knn.pred, test.Y)
9 / (68 + 9)
knn.pred <- knn(train.X, test.X, train.Y, k = 3)
table(knn.pred, test.Y)
5 / 26
knn.pred <- knn(train.X, test.X, train.Y, k = 5)
table(knn.pred, test.Y)
4 / 15
glm.fit <- glm(Purchase ~., data = Caravan, family = binomial, subset = -test)
glm.probs <- predict(glm.fit, Caravan[test, ], type = "response")
glm.pred <- rep("No", 1000)
glm.pred[glm.probs > 0.5]  <- "Yes"
table(glm.pred, test.Y)
glm.pred <- rep("No", 1000)
glm.pred[glm.probs > 0.25] <- "Yes"
table(glm.pred, test.Y)
11 / (22 + 11)


# Chapter 5 Lab: Cross-Validation and the Bootstrap

# The Validation Set Approach

library(ISLR)
set.seed(1)
train <- sample(392, 196)
lm.fit <- lm(mpg ~ horsepower, data = Auto, subset = train)
attach(Auto)
mean((mpg - predict(lm.fit, Auto))[-train]^2)
lm.fit2 <- lm(mpg ~ poly(horsepower, 2), data = Auto, subset = train)
mean((mpg - predict(lm.fit2, Auto))[-train]^2)
lm.fit3 <- lm(mpg ~ poly(horsepower, 3), data = Auto, subset = train)
mean((mpg - predict(lm.fit3, Auto))[-train]^2)
set.seed(2)
train <- sample(392, 196)
lm.fit <- lm(mpg ~ horsepower, subset = train)
mean((mpg - predict(lm.fit, Auto))[-train]^2)
lm.fit2 <- lm(mpg ~ poly(horsepower, 2), data = Auto, subset = train)
mean((mpg - predict(lm.fit2, Auto))[-train]^2)
lm.fit3 <- lm(mpg ~ poly(horsepower, 3), data = Auto, subset = train)
mean((mpg - predict(lm.fit3, Auto))[-train]^2)

# Leave-One-Out Cross-Validation

glm.fit <- glm(mpg ~ horsepower, data = Auto)
coef(glm.fit)
lm.fit <- lm(mpg ~ horsepower, data = Auto)
coef(lm.fit)
library(boot)
glm.fit <- glm(mpg ~ horsepower, data = Auto)
cv.err  <- cv.glm(Auto, glm.fit)
cv.err$delta
cv.error <- rep(0, 5)
for (i in 1:5){
 glm.fit <- glm(mpg ~ poly(horsepower, i), data = Auto)
 cv.error[i] <- cv.glm(Auto, glm.fit)$delta[1]
 }
cv.error

# k-Fold Cross-Validation

set.seed(17)
cv.error.10 <- rep(0, 10)
for (i in 1:10){
 glm.fit <- glm(mpg ~ poly(horsepower, i), data = Auto)
 cv.error.10[i] <- cv.glm(Auto, glm.fit, K = 10)$delta[1]
 }
cv.error.10

# The Bootstrap

alpha.fn <- function(data, index){
 X <- data$X[index]
 Y <- data$Y[index]
 return((var(Y) - cov(X, Y)) / (var(X) + var(Y) - 2 * cov(X, Y)))
 }
alpha.fn(Portfolio, 1:100)
set.seed(1)
alpha.fn(Portfolio, sample(100, 100, replace = TRUE))
boot(Portfolio, alpha.fn, R = 1000)

# Estimating the Accuracy of a Linear Regression Model

boot.fn <- function(data, index)
 return(coef(lm(mpg ~ horsepower, data = data, subset = index)))
boot.fn(Auto, 1:392)
set.seed(1)
boot.fn(Auto, sample(392, 392, replace = TRUE))
boot.fn(Auto, sample(392, 392, replace = TRUE))
boot(Auto, boot.fn, 1000)
summary(lm(mpg ~ horsepower, data = Auto))$coef
boot.fn <- function(data, index)
 coefficients(lm(mpg ~ horsepower + I(horsepower^2), data = data, subset = index))
set.seed(1)
boot(Auto, boot.fn, 1000)
summary(lm(mpg ~ horsepower + I(horsepower^2), data = Auto))$coef


# Chapter 6 Lab 1: Subset Selection Methods

# Best Subset Selection

library(ISLR)
fix(Hitters)
names(Hitters)
dim(Hitters)
sum(is.na(Hitters$Salary))
Hitters <- na.omit(Hitters)
dim(Hitters)
sum(is.na(Hitters))
library(leaps)
regfit.full <- regsubsets(Salary ~., Hitters)
summary(regfit.full)
regfit.full <- regsubsets(Salary ~., data = Hitters, nvmax = 19)
reg.summary <- summary(regfit.full)
names(reg.summary)
reg.summary$rsq
par(mfrow = c(2, 2))
plot(reg.summary$rss, xlab = "Number of Variables", ylab = "RSS", type = "l")
plot(reg.summary$adjr2, xlab = "Number of Variables", ylab = "Adjusted RSq", type = "l")
which.max(reg.summary$adjr2)
points(11, reg.summary$adjr2[11],  col = "red", cex = 2, pch = 20)
plot(reg.summary$cp, xlab = "Number of Variables", ylab = "Cp", type = 'l')
which.min(reg.summary$cp)
points(10, reg.summary$cp[10], col = "red", cex = 2, pch = 20)
which.min(reg.summary$bic)
plot(reg.summary$bic, xlab = "Number of Variables", ylab = "BIC", type = 'l')
points(6, reg.summary$bic[6], col = "red", cex = 2, pch = 20)
plot(regfit.full, scale = "r2")
plot(regfit.full, scale = "adjr2")
plot(regfit.full, scale = "Cp")
plot(regfit.full, scale = "bic")
coef(regfit.full, 6)

# Forward and Backward Stepwise Selection

regfit.fwd <- regsubsets(Salary ~., data = Hitters, nvmax = 19, method = "forward")
summary(regfit.fwd)
regfit.bwd <- regsubsets(Salary ~., data = Hitters, nvmax = 19, method = "backward")
summary(regfit.bwd)
coef(regfit.full, 7)
coef(regfit.fwd , 7)
coef(regfit.bwd , 7)

# Choosing Among Models

set.seed(1)
train <- sample(c(TRUE, FALSE), nrow(Hitters), rep = TRUE)
test  <- (!train)
regfit.best <- regsubsets(Salary ~., data = Hitters[train, ], nvmax = 19)
test.mat  <- model.matrix(Salary ~., data = Hitters[test , ])
val.errors <- rep(NA, 19)
for(i in 1:19){
   coefi <- coef(regfit.best, id = i)
   pred <- test.mat[, names(coefi)] %*% coefi
   val.errors[i] <- mean((Hitters$Salary[test] - pred)^2)
}
val.errors
which.min(val.errors)
coef(regfit.best, 10)
predict.regsubsets <- function(object, newdata, id, ...){
  form <- as.formula(object$call[[2]])
  mat  <- model.matrix(form, newdata)
  coefi <- coef(object, id = id)
  xvars <- names(coefi)
  mat[, xvars] %*% coefi
  }
regfit.best <- regsubsets(Salary ~., data = Hitters, nvmax = 19)
coef(regfit.best, 10)
k <- 10
set.seed(1)
folds <- sample(1:k, nrow(Hitters), replace = TRUE)
cv.errors <- matrix(NA, k, 19,  dimnames = list(NULL,  paste(1:19)))
for(j in 1:k){
  best.fit <- regsubsets(Salary ~., data = Hitters[folds!= j, ], nvmax = 19)
  for(i in 1:19){
    pred <- predict(best.fit, Hitters[folds == j, ], id = i)
    cv.errors[j, i] <- mean((Hitters$Salary[folds == j] - pred)^2)
    }
  }
mean.cv.errors <- apply(cv.errors, 2, mean)
mean.cv.errors
par(mfrow = c(1, 1))
plot(mean.cv.errors, type = 'b')
reg.best <- regsubsets(Salary ~., data = Hitters,  nvmax = 19)
coef(reg.best, 11)


# Chapter 6 Lab 2: Ridge Regression and the Lasso

x <- model.matrix(Salary ~., Hitters)[, -1]
y <- Hitters$Salary

# Ridge Regression

library(glmnet)
grid <- 10^seq(10, -2, length = 100)
ridge.mod <- glmnet(x, y, alpha = 0, lambda = grid)
dim(coef(ridge.mod))
ridge.mod$lambda[50]
coef(ridge.mod)[, 50]
sqrt(sum(coef(ridge.mod)[-1, 50]^2))
ridge.mod$lambda[60]
coef(ridge.mod)[, 60]
sqrt(sum(coef(ridge.mod)[-1, 60]^2))
predict(ridge.mod, s = 50, type = "coefficients")[1:20, ]
set.seed(1)
train <- sample(1:nrow(x), nrow(x)/2)
test <- (-train)
y.test <- y[test]
ridge.mod <- glmnet(x[train, ], y[train], alpha = 0, lambda = grid,  thresh = 1e-12)
ridge.pred <- predict(ridge.mod, s = 4, newx = x[test, ])
mean((ridge.pred - y.test)^2)
mean((mean(y[train]) - y.test)^2)
ridge.pred <- predict(ridge.mod, s = 1e10, newx = x[test, ])
mean((ridge.pred - y.test)^2)
ridge.pred <- predict(ridge.mod, s = 0, newx = x[test, ], exact = TRUE)
mean((ridge.pred - y.test)^2)
lm(y ~ x,  subset = train)
predict(ridge.mod, s = 0, exact = TRUE, type = "coefficients")[1:20, ]
set.seed(1)
cv.out <- cv.glmnet(x[train, ], y[train], alpha = 0)
plot(cv.out)
bestlam <- cv.out$lambda.min
bestlam
ridge.pred <- predict(ridge.mod, s = bestlam, newx = x[test, ])
mean((ridge.pred - y.test)^2)
out <- glmnet(x, y, alpha = 0)
predict(out, type = "coefficients", s = bestlam)[1:20, ]

# The Lasso

lasso.mod <- glmnet(x[train, ], y[train], alpha = 1, lambda = grid)
plot(lasso.mod)
set.seed(1)
cv.out <- cv.glmnet(x[train, ], y[train], alpha = 1)
plot(cv.out)
bestlam <- cv.out$lambda.min
lasso.pred <- predict(lasso.mod, s = bestlam, newx = x[test, ])
mean((lasso.pred - y.test)^2)
out <- glmnet(x, y, alpha = 1, lambda = grid)
lasso.coef <- predict(out, type = "coefficients", s = bestlam)[1:20, ]
lasso.coef
lasso.coef[lasso.coef != 0]


# Chapter 6 Lab 3: PCR and PLS Regression

# Principal Components Regression

library(pls)
set.seed(2)
pcr.fit <- pcr(Salary ~.,  data = Hitters, scale = TRUE, validation = "CV")
summary(pcr.fit)
validationplot(pcr.fit, val.type = "MSEP")
set.seed(1)
pcr.fit <- pcr(Salary ~.,  data = Hitters, subset = train, scale = TRUE,  validation <- "CV")
validationplot(pcr.fit, val.type = "MSEP")
pcr.pred <- predict(pcr.fit, x[test, ], ncomp = 7)
mean((pcr.pred - y.test)^2)
pcr.fit <- pcr(y ~ x, scale = TRUE, ncomp = 7)
summary(pcr.fit)

# Partial Least Squares

set.seed(1)
pls.fit <- plsr(Salary ~.,  data = Hitters, subset = train, scale = TRUE,  validation = "CV")
summary(pls.fit)
validationplot(pls.fit, val.type = "MSEP")
pls.pred <- predict(pls.fit, x[test, ], ncomp = 2)
mean((pls.pred - y.test)^2)
pls.fit <- plsr(Salary ~.,  data = Hitters, scale = TRUE, ncomp = 2)
summary(pls.fit)



# Chapter 7 Lab: Non-linear Modeling

library(ISLR)
attach(Wage)

# Polynomial Regression and Step Functions

fit <- lm(wage ~ poly(age, 4), data = Wage)
coef(summary(fit))
fit2 <- lm(wage ~ poly(age, 4, raw = TRUE), data = Wage)
coef(summary(fit2))
fit2a <- lm(wage ~ age + I(age^2) + I(age^3) + I(age^4), data = Wage)
coef(fit2a)
fit2b <- lm(wage ~ cbind(age, age^2, age^3, age^4), data = Wage)
agelims <- range(age)
age.grid <- seq(from = agelims[1], to = agelims[2])
preds <- predict(fit, newdata = list(age = age.grid), se = TRUE)
se.bands <- cbind(preds$fit + 2 * preds$se.fit, preds$fit - 2 * preds$se.fit)
par(mfrow = c(1, 2), mar = c(4.5, 4.5, 1, 1), oma = c(0, 0, 4, 0))
plot(age, wage, xlim = agelims, cex = .5, col = "darkgrey")
title("Degree-4 Polynomial", outer = TRUE)
lines(age.grid, preds$fit, lwd = 2, col = "blue")
matlines(age.grid, se.bands, lwd = 1, col = "blue", lty = 3)
preds2 <- predict(fit2, newdata = list(age = age.grid), se = TRUE)
max(abs(preds$fit - preds2$fit))
fit.1 <- lm(wage ~ age, data = Wage)
fit.2 <- lm(wage ~ poly(age, 2), data = Wage)
fit.3 <- lm(wage ~ poly(age, 3), data = Wage)
fit.4 <- lm(wage ~ poly(age, 4), data = Wage)
fit.5 <- lm(wage ~ poly(age, 5), data = Wage)
anova(fit.1, fit.2, fit.3, fit.4, fit.5)
coef(summary(fit.5))
(-11.983)^2
fit.1 <- lm(wage ~ education + age, data = Wage)
fit.2 <- lm(wage ~ education + poly(age, 2), data = Wage)
fit.3 <- lm(wage ~ education + poly(age, 3), data = Wage)
anova(fit.1, fit.2, fit.3)
fit <- glm(I(wage > 250) ~ poly(age, 4), data = Wage, family = binomial)
preds <- predict(fit, newdata = list(age = age.grid), se = TRUE)
pfit <- exp(preds$fit) / (1 + exp(preds$fit))
se.bands.logit <- cbind(preds$fit + 2 * preds$se.fit,  preds$fit - 2 * preds$se.fit)
se.bands <- exp(se.bands.logit) / (1 + exp(se.bands.logit))
preds <- predict(fit, newdata = list(age = age.grid), type = "response", se = TRUE)
plot(age, I(wage > 250), xlim = agelims, type = "n", ylim = c(0, 0.2))
points(jitter(age),  I((wage>250)/5), cex = 0.5, pch = "|", col = "darkgrey")
lines(age.grid, pfit, lwd = 2,  col = "blue")
matlines(age.grid, se.bands, lwd = 1, col = "blue", lty = 3)
table(cut(age, 4))
fit <- lm(wage ~ cut(age, 4), data = Wage)
coef(summary(fit))

# Splines

library(splines)
fit <- lm(wage ~ bs(age, knots = c(25, 40, 60)), data = Wage)
pred <- predict(fit, newdata = list(age = age.grid), se = TRUE)
plot(age, wage, col = "gray")
lines(age.grid, pred$fit, lwd = 2)
lines(age.grid, pred$fit + 2 * pred$se, lty = "dashed")
lines(age.grid, pred$fit - 2 * pred$se, lty = "dashed")
dim(bs(age, knots = c(25, 40, 60)))
dim(bs(age, df = 6))
attr(bs(age, df = 6), "knots")
fit2 <- lm(wage ~ ns(age, df = 4), data = Wage)
pred2 <- predict(fit2, newdata = list(age = age.grid), se = TRUE)
lines(age.grid,  pred2$fit, col = "red", lwd = 2)
plot(age, wage, xlim = agelims, cex = 0.5, col = "darkgrey")
title("Smoothing Spline")
fit <- smooth.spline(age, wage, df = 16)
fit2 <- smooth.spline(age, wage, cv = TRUE)
fit2$df
lines(fit, col = "red", lwd = 2)
lines(fit2, col = "blue", lwd = 2)
legend("topright", legend = c("16 DF", "6.8 DF"), col = c("red", "blue"), lty = 1, lwd = 2, cex = 0.8)
plot(age, wage, xlim = agelims, cex = 0.5, col = "darkgrey")
title("Local Regression")
fit  <- loess(wage ~ age, span = 0.2, data = Wage)
fit2 <- loess(wage ~ age, span = 0.5, data = Wage)
lines(age.grid, predict(fit, data.frame(age = age.grid)), col = "red", lwd = 2)
lines(age.grid, predict(fit2, data.frame(age = age.grid)), col = "blue", lwd = 2)
legend("topright", legend = c("Span = 0.2", "Span = 0.5"), col = c("red", "blue"), lty = 1, lwd = 2, cex = 0.8)

# GAMs

gam1 <- lm(wage ~ ns(year, 4) + ns(age, 5) + education, data = Wage)
library(gam)
gam.m3 <- gam(wage ~ s(year, 4) + s(age, 5) + education, data = Wage)
par(mfrow = c(1, 3))
plot(gam.m3,  se = TRUE, col = "blue")
plot.gam(gam1,  se = TRUE,  col = "red")
gam.m1 <- gam(wage ~ s(age, 5) + education, data = Wage)
gam.m2 <- gam(wage ~ year + s(age, 5) + education, data = Wage)
anova(gam.m1, gam.m2, gam.m3, test = "F")
summary(gam.m3)
preds <- predict(gam.m2, newdata = Wage)
gam.lo <- gam(wage ~ s(year, df = 4) + lo(age, span = 0.7) + education, data = Wage)
plot.gam(gam.lo,  se = TRUE,  col = "green")
gam.lo.i <- gam(wage ~ lo(year, age, span = 0.5) + education, data = Wage)
library(akima)
plot(gam.lo.i)
gam.lr <- gam(I(wage > 250) ~ year + s(age, df = 5) + education, family = binomial, data = Wage)
par(mfrow = c(1, 3))
plot(gam.lr, se = TRUE, col = "green")
table(education, I(wage > 250))
gam.lr.s <- gam(I(wage > 250) ~ year + s(age, df = 5) + education, family = binomial, data = Wage, subset = (education != "1. < HS Grad"))
plot(gam.lr.s, se = TRUE, col = "green")



# Chapter 8 Lab: Decision Trees

# Fitting Classification Trees

library(tree)
library(ISLR)
attach(Carseats)
High <- ifelse(Sales <= 8, "No", "Yes")
Carseats <- data.frame(Carseats, High)
tree.carseats <- tree(High ~.-Sales, Carseats)
summary(tree.carseats)
plot(tree.carseats)
text(tree.carseats, pretty = 0)
tree.carseats
set.seed(2)
train <- sample(1:nrow(Carseats), 200)
Carseats.test <- Carseats[-train, ]
High.test <- High[-train]
tree.carseats <- tree(High ~.-Sales, Carseats, subset = train)
tree.pred <- predict(tree.carseats, Carseats.test, type = "class")
table(tree.pred, High.test)
(86 + 57) / 200
set.seed(3)
cv.carseats <- cv.tree(tree.carseats, FUN = prune.misclass)
names(cv.carseats)
cv.carseats
par(mfrow = c(1, 2))
plot(cv.carseats$size, cv.carseats$dev, type = "b")
plot(cv.carseats$k, cv.carseats$dev, type = "b")
prune.carseats <- prune.misclass(tree.carseats, best = 9)
plot(prune.carseats)
text(prune.carseats, pretty = 0)
tree.pred <- predict(prune.carseats, Carseats.test, type = "class")
table(tree.pred, High.test)
(94 + 60) / 200
prune.carseats <- prune.misclass(tree.carseats, best = 15)
plot(prune.carseats)
text(prune.carseats, pretty = 0)
tree.pred <- predict(prune.carseats, Carseats.test, type = "class")
table(tree.pred, High.test)
(86 + 62) / 200

# Fitting Regression Trees

library(MASS)
set.seed(1)
train  <-  sample(1:nrow(Boston),  nrow(Boston)/2)
tree.boston <- tree(medv ~., Boston, subset = train)
summary(tree.boston)
plot(tree.boston)
text(tree.boston, pretty = 0)
cv.boston <- cv.tree(tree.boston)
plot(cv.boston$size, cv.boston$dev, type = 'b')
prune.boston <- prune.tree(tree.boston, best = 5)
plot(prune.boston)
text(prune.boston, pretty = 0)
yhat <- predict(tree.boston, newdata = Boston[-train, ])
boston.test <- Boston[-train, "medv"]
plot(yhat, boston.test)
abline(0, 1)
mean((yhat - boston.test)^2)

# Bagging and Random Forests

library(randomForest)
set.seed(1)
bag.boston <- randomForest(medv ~., data = Boston, subset = train, mtry = 13, importance = TRUE)
bag.boston
yhat.bag  <-  predict(bag.boston, newdata = Boston[-train, ])
plot(yhat.bag,  boston.test)
abline(0, 1)
mean((yhat.bag - boston.test)^2)
bag.boston <- randomForest(medv ~., data = Boston, subset = train, mtry = 13, ntree = 25)
yhat.bag  <-  predict(bag.boston, newdata = Boston[-train, ])
mean((yhat.bag - boston.test)^2)
set.seed(1)
rf.boston <- randomForest(medv ~., data = Boston, subset = train, mtry = 6, importance = TRUE)
yhat.rf  <-  predict(rf.boston, newdata = Boston[-train, ])
mean((yhat.rf - boston.test)^2)
importance(rf.boston)
varImpPlot(rf.boston)

# Boosting

library(gbm)
set.seed(1)
boost.boston <- gbm(medv ~., data = Boston[train, ], distribution = "gaussian", n.trees = 5000, interaction.depth = 4)
summary(boost.boston)
par(mfrow = c(1, 2))
plot(boost.boston, i = "rm")
plot(boost.boston, i = "lstat")
yhat.boost <- predict(boost.boston, newdata = Boston[-train, ], n.trees = 5000)
mean((yhat.boost - boston.test)^2)
boost.boston <- gbm(medv ~., data = Boston[train, ], distribution = "gaussian", n.trees = 5000, interaction.depth = 4, shrinkage = 0.2, verbose = FALSE)
yhat.boost <- predict(boost.boston, newdata = Boston[-train, ], n.trees = 5000)
mean((yhat.boost - boston.test)^2)



# Chapter 9 Lab: Support Vector Machines

# Support Vector Classifier

set.seed(1)
x <- matrix(rnorm(20*2), ncol = 2)
y <- c(rep(-1, 10), rep(1, 10))
x[y == 1, ] <- x[y == 1, ] + 1
plot(x, col = (3 - y))
dat <- data.frame(x = x, y = as.factor(y))
library(e1071)
svmfit <- svm(y ~., data = dat, kernel = "linear", cost = 10, scale = FALSE)
plot(svmfit, dat)
svmfit$index
summary(svmfit)
svmfit <- svm(y ~., data = dat, kernel = "linear", cost = 0.1, scale = FALSE)
plot(svmfit, dat)
svmfit$index
set.seed(1)
tune.out <- tune(svm, y ~., data = dat, kernel = "linear", ranges = list(cost = c(0.001, 0.01, 0.1, 1, 5, 10, 100)))
summary(tune.out)
bestmod <- tune.out$best.model
summary(bestmod)
xtest <- matrix(rnorm(20 * 2), ncol = 2)
ytest <- sample(c(-1, 1), 20, rep = TRUE)
xtest[ytest == 1, ] <- xtest[ytest == 1, ] + 1
testdat <- data.frame(x = xtest,  y = as.factor(ytest))
ypred <- predict(bestmod, testdat)
table(predict = ypred,  truth = testdat$y)
svmfit <- svm(y ~., data = dat, kernel = "linear", cost = .01, scale = FALSE)
ypred <- predict(svmfit, testdat)
table(predict = ypred, truth = testdat$y)
x[y == 1, ] <- x[y == 1, ] + 0.5
plot(x, col = (y + 5)/2, pch = 19)
dat <- data.frame(x = x, y = as.factor(y))
svmfit <- svm(y ~., data = dat, kernel = "linear", cost = 1e5)
summary(svmfit)
plot(svmfit, dat)
svmfit <- svm(y ~., data = dat, kernel = "linear", cost = 1)
summary(svmfit)
plot(svmfit, dat)

# Support Vector Machine

set.seed(1)
x <- matrix(rnorm(200*2), ncol = 2)
x[1:100, ]   <- x[1:100, ]   + 2
x[101:150, ] <- x[101:150, ] - 2
y <- c(rep(1, 150), rep(2, 50))
dat <- data.frame(x = x, y = as.factor(y))
plot(x, col = y)
train <- sample(200, 100)
svmfit <- svm(y ~., data = dat[train, ], kernel = "radial", gamma = 1, cost = 1)
plot(svmfit, dat[train, ])
summary(svmfit)
svmfit <- svm(y ~., data = dat[train, ], kernel = "radial", gamma = 1, cost = 1e5)
plot(svmfit, dat[train, ])
set.seed(1)
tune.out <- tune(svm, y ~., data = dat[train, ], kernel = "radial", ranges = list(cost = c(0.1, 1, 10, 100, 1000), gamma = c(0.5, 1, 2, 3, 4)))
summary(tune.out)
table(true = dat[-train, "y"], pred = predict(tune.out$best.model, newx = dat[-train, ]))

# ROC Curves

library(ROCR)
rocplot <- function(pred, truth, ...){
   predob <-  prediction(pred, truth)
   perf  <-  performance(predob, "tpr", "fpr")
   plot(perf, ...)}
svmfit.opt <- svm(y ~., data = dat[train, ], kernel = "radial", gamma = 2,  cost = 1, decision.values = TRUE)
fitted <- attributes(predict(svmfit.opt, dat[train, ], decision.values = TRUE))$decision.values
par(mfrow = c(1, 2))
rocplot(fitted, dat[train, "y"], main = "Training Data")
svmfit.flex <- svm(y ~., data = dat[train, ], kernel = "radial", gamma = 50,  cost = 1, decision.values = TRUE)
fitted <- attributes(predict(svmfit.flex, dat[train, ], decision.values = TRUE))$decision.values
rocplot(fitted, dat[train, "y"], add = TRUE, col = "red")
fitted <- attributes(predict(svmfit.opt, dat[-train, ], decision.values = TRUE))$decision.values
rocplot(fitted, dat[-train, "y"], main = "Test Data")
fitted <- attributes(predict(svmfit.flex, dat[-train, ], decision.values = TRUE))$decision.values
rocplot(fitted, dat[-train, "y"], add = TRUE, col = "red")

# SVM with Multiple Classes

set.seed(1)
x <- rbind(x, matrix(rnorm(50*2), ncol = 2))
y <- c(y, rep(0, 50))
x[y == 0, 2] <- x[y == 0, 2] + 2
dat <- data.frame(x = x, y = as.factor(y))
par(mfrow = c(1, 1))
plot(x, col = (y + 1))
svmfit <- svm(y ~., data = dat, kernel = "radial", cost = 10, gamma = 1)
plot(svmfit, dat)

# Application to Gene Expression Data

library(ISLR)
names(Khan)
dim(Khan$xtrain)
dim(Khan$xtest)
length(Khan$ytrain)
length(Khan$ytest)
table(Khan$ytrain)
table(Khan$ytest)
dat <- data.frame(x = Khan$xtrain, y = as.factor(Khan$ytrain))
out <- svm(y ~., data = dat, kernel = "linear", cost = 10)
summary(out)
table(out$fitted, dat$y)
dat.te <- data.frame(x = Khan$xtest, y = as.factor(Khan$ytest))
pred.te <- predict(out, newdata = dat.te)
table(pred.te, dat.te$y)



# Chapter 10 Lab 1: Principal Components Analysis

states <- row.names(USArrests)
states
names(USArrests)
apply(USArrests, 2, mean)
apply(USArrests, 2, var)
pr.out <- prcomp(USArrests, scale = TRUE)
names(pr.out)
pr.out$center
pr.out$scale
pr.out$rotation
dim(pr.out$x)
biplot(pr.out, scale = 0)
pr.out$rotation <- -pr.out$rotation
pr.out$x <- -pr.out$x
biplot(pr.out, scale = 0)
pr.out$sdev
pr.var <- pr.out$sdev^2
pr.var
pve <- pr.var/sum(pr.var)
pve
plot(pve, xlab = "Principal Component", ylab = "Proportion of Variance Explained", ylim = c(0, 1), type = 'b')
plot(cumsum(pve), xlab = "Principal Component", ylab = "Cumulative Proportion of Variance Explained", ylim = c(0, 1), type = 'b')
a <- c(1, 2, 8, -3)
cumsum(a)


# Chapter 10 Lab 2: Clustering

# K-Means Clustering

set.seed(2)
x <- matrix(rnorm(50 * 2), ncol = 2)
x[1:25, 1] <- x[1:25, 1] + 3
x[1:25, 2] <- x[1:25, 2] - 4
km.out <- kmeans(x, 2, nstart = 20)
km.out$cluster
plot(x,  col = (km.out$cluster + 1), main = "K-Means Clustering Results with K = 2", xlab = "", ylab = "", pch = 20, cex = 2)
set.seed(4)
km.out <- kmeans(x, 3, nstart = 20)
km.out
plot(x, col = (km.out$cluster + 1), main = "K-Means Clustering Results with K = 3", xlab = "", ylab = "", pch = 20, cex = 2)
set.seed(3)
km.out <- kmeans(x, 3, nstart = 1)
km.out$tot.withinss
km.out <- kmeans(x, 3, nstart = 20)
km.out$tot.withinss

# Hierarchical Clustering

hc.complete <- hclust(dist(x), method = "complete")
hc.average  <- hclust(dist(x), method = "average")
hc.single   <- hclust(dist(x), method = "single")
par(mfrow = c(1, 3))
plot(hc.complete, main = "Complete Linkage", xlab = "", sub = "", cex = .9)
plot(hc.average , main = "Average Linkage" , xlab = "", sub = "", cex = .9)
plot(hc.single  , main = "Single Linkage"  , xlab = "", sub = "", cex = .9)
cutree(hc.complete, 2)
cutree(hc.average , 2)
cutree(hc.single  , 2)
cutree(hc.single  , 4)
xsc <- scale(x)
plot(hclust(dist(xsc), method = "complete"), main = "Hierarchical Clustering with Scaled Features")
x <- matrix(rnorm(30 * 3), ncol = 3)
dd <- as.dist(1 - cor(t(x)))
plot(hclust(dd, method = "complete"), main = "Complete Linkage with Correlation-Based Distance", xlab = "", sub = "")


# Chapter 10 Lab 3: NCI60 Data Example

# The NCI60 data

library(ISLR)
nci.labs <- NCI60$labs
nci.data <- NCI60$data
dim(nci.data)
nci.labs[1:4]
table(nci.labs)

# PCA on the NCI60 Data

pr.out <- prcomp(nci.data, scale = TRUE)
Cols <- function(vec){
    cols <- rainbow(length(unique(vec)))
    return(cols[as.numeric(as.factor(vec))])
  }
par(mfrow = c(1, 2))
plot(pr.out$x[, 1:2], col = Cols(nci.labs), pch = 19, xlab = "Z1", ylab = "Z2")
plot(pr.out$x[, c(1, 3)], col = Cols(nci.labs), pch = 19, xlab = "Z1", ylab = "Z3")
summary(pr.out)
plot(pr.out)
pve <- 100 * pr.out$sdev^2 / sum(pr.out$sdev^2)
par(mfrow = c(1, 2))
plot(pve, type = "o", ylab = "PVE", xlab = "Principal Component", col = "blue")
plot(cumsum(pve), type = "o", ylab = "Cumulative PVE", xlab = "Principal Component", col = "brown3")

# Clustering the Observations of the NCI60 Data

sd.data <- scale(nci.data)
par(mfrow = c(1, 3))
data.dist <- dist(sd.data)
plot(hclust(data.dist), labels = nci.labs, main = "Complete Linkage", xlab = "", sub = "", ylab = "")
plot(hclust(data.dist, method = "average"), labels = nci.labs, main = "Average Linkage", xlab = "", sub = "", ylab = "")
plot(hclust(data.dist, method = "single"), labels = nci.labs, main = "Single Linkage", xlab = "", sub = "", ylab = "")
hc.out <- hclust(dist(sd.data))
hc.clusters <- cutree(hc.out, 4)
table(hc.clusters, nci.labs)
par(mfrow = c(1, 1))
plot(hc.out, labels = nci.labs)
abline(h = 139, col = "red")
hc.out
set.seed(2)
km.out <- kmeans(sd.data, 4, nstart = 20)
km.clusters <- km.out$cluster
table(km.clusters, hc.clusters)
hc.out <- hclust(dist(pr.out$x[, 1:5]))
plot(hc.out, labels = nci.labs, main = "Hier. Clust. on First Five Score Vectors")
table(cutree(hc.out, 4), nci.labs)
```


```{r Chapters4_10Fim}
#[================================================================]
#[        Fim dos Chapters 4-10 Lab: Linear Regression.           ]
#[================================================================]
```
